\section{I middleware}
Un middleware è un insieme di strumenti di supporto all'utente/sviluppatore per meglio poter affrontare la complessità 
d un sistema in ambienti aperti (eterogenei). Un middleware permette quindi di integrare diverse applicazioni,
fornendo un supporto alla comunicazione fra sistemi diversi.
Un middleware mette a disposzione delle risorse per l'utente (ottica B2C), ma anche componenti reintegrabili in altre
applicazioni (ottica B2B).
Qual è il problema dell'eterogeneità? Si può risolvere con approcci ad-hoc, ma ciò risulta in sistemi non portabili.
Quello che si vuole quindi realizzare è un supporto per cui un client e un server, di ambienti diversi, riescano
comunque a comunicare!
Un middleware può fornire supporto a livelli diversi, sia a livello fisico (replicazione per esempio) che applicativo
(proxy...): fornisce degli strumenti per l'utente in maniera che possa trascurare l'aspetto tecnologico, 
concentrandosi solo sul servizio da fornire: è quindi fondamentale per poter astrarre!
Un middleware si pone come uno strato intermedio fra l'applicazione e le risorse di più basso livello 
(S.O., dischi...): si possono inserire diverse funzionalità (non solo comunicazione), come per esempio un supporto 
alla trasparenza (non importa il livello sottostante, le API del middleware fanno in modo che il comportamento sia
sempre il medesimo!). Quindi, un middleware non solo semplica l'aspetto dell'applicazione, ma anche quello di supporto
del sistema distribuito!\footnote{Ma in un sistema distribuito, dove si pone il middleware? Dipende! Certi middleware
devono avere risorse su ogni nodo, altri no... In ogni caso, ogni nodo dell'architettura può essere target}
Spesso un middleware viene addottato per la sua capacità di gestire uno o più sistemi legacy fondamentali per 
l'azienda, che altrimenti sarebbero intrattabili (evoluzione dei sistemi, e perdita di conoscenza). Fondamentalmente,
nel caso aziendale, il compito di un middleware è l'integrazione di risorse aziendali!
In ambito accademico, invece, in generale un middleware viene proposto da una comunità per risolvere diversi problemi 
ed essere introdotto come standard.
Questo spesso può risultare problematico perché i diversi standard non sono interoperabili fra di loro! Esistono 
diversi dialetti/linguaggi per realizzare la comunicazione, che sono uno incompatibile con quell'altro.
\subsection{Valutare un middleware}
Un middleware viene giudicato dalla ricchezza di funzionalità che sono messe a disposizione, e quindi dalle aree in 
cui riesce ad intervenire. Esistono diverse aree di gestione (Presentation, Computation, Information [loggin i.e.],
Communication, Control [thread i.e.] e System [sicurezza i.e.]): alcune di queste sono fondamentali per un middleware
(senza, non lo sarebbe), altre rappresentano un valore aggiunto.
In generale si possono dividere in 4 livelli le tipologie possibili di un servizio per il middleware:
\begin{itemize}
 \item \textit{Host infrastructure middleware}: si tratta del livello più basso, il più vicino alla macchina stessa. 
 È quello infatti fondamentale per poter superare l'eterogeneità, in grado quindi di fornire una visione trasparente 
 di quello che è presente a livello inferiore. Deve essere quindi un qualcosa di distribuito su ogni nodo
 dell'architettura! Un esempio è la JVM.
 \item \textit{Distribution middleware}: altro aspetto fondamentale, è quella parte di un middleware che permette di
 integrare le risorse distribuite, mediante un apposito sistema di comunicazione. Si tratta anche questo di un 
 qualcosa che deve essere opportunatamente distribuito su tutti i nodi. Esempi: RMI\footnote{Limite di RMI rispetto 
 ad RPC: lega C/S ad una tecnologia, non è eterogeneo!}, JMS, CORBA. È quindi questo il livello che configura e
 gestisce le risorse distribuite. Introduce quindi API per la comunicazione e meccanismi  di supporto alla 
 comunicazione (per esempio, un sistema di nomi).
 \item \textit{Common middleware services}: questo invece è un aspetto che è presente in middleware maturi, per cui si
 possono fornire dei componenti distribuibili, utili per sviluppare in un'ottica a componenti. Spesso quindi si realizza
 una propria visione, ovvero il sistema si basa su un'architettura comune e un modello di supporto. Sono quindi i
 servizi trasversali, che spesso in realtà rappresentano il punto di forza di un mw: è in base alla loro qualità
 che si decide se sceglierlo o meno.
 \item \textit{Domain middleware services}: altro aspetto presente in middleware maturi, si propongono anche servizi 
 applicativi già realizzati, specifici per una determinata comunità. Infatti, spesso il successo di un middleware è
 dovuto dalla comunità di utenti che lo utilizzano, e dalle varie sottocomunità che si vengono a formare, che possono
 addirittura guidarne lo sviluppo! Basta pensare che CORBA è uno standard proposto da un consorzio d'aziende, l'OMG.
\end{itemize}

\subsection{Classificazione dei mw}
I middleware si possono categorizzare in diversi modi, tuttavia la maggior parte dell'installato consiste in primis 
dai DOC, Distributed Object Computing (tipo CORBA, orientati all'approccio ad oggetti), e quindi dai MOM, Message
Oriented MW. In realtà però, il 'mw' più grande esistente forse è il Web: non ha tutte le caratteristiche di un Mw
(esempio, QoS, replicazione...), ma è un esempio di un sistema che permette la comunicazione fra diversi sistemi
eterogenei, in generale mediante la pubblicazione di informazioni su un server e il loro reperimento da parte di un
client. Il grosso problema del Web infatti è che è nato per essere usato a livello di presentazione, e quindi di suo 
non presentava un \textit{sistema per lo scambio di messaggi}: le sue evoluzioni hanno introdotto sistemi di
comunicazione ed interazione, ma sempre in maniera molto limitata, dovendo basarsi solo sull'approccio C/S!
Lavorando solo con RPC, che genere di MW si possono ottenere? Il problema di RPC è che comunque limita fortemente 
(per esempio, si hanno operazioni strettamente sincrone bloccanti, quando magari altri modi potrebbero essere
desiderati) e in generale realizza un binding statico e non dinamico. Permette già di fornire dei livelli di
trasparenza, e un sottolinguaggio per poter definire fra C e S i servizi, ma resta che il sistema che si otterrà sarà
poco scalabile, molto rigido (tutto deciso in maniera statica, senza poter quindi intervenire per ottimizzare il
sistema!).
I diversi possibili modelli di mw che si possono trovare sono:
\begin{itemize}
 \item \textit{Distributed Transaction Processing}: questi mw nascono per cercare di ottimizzare l'accesso ai DB.
 L'ipotesi è che si abbiano delle operazioni comandate da un C con poche risorse, e si vuole quindi fornire un supporto
 per facilitare la realizzazione di operazioni ACID (Atomic, Consistent, Isolation, Durable), necessarie per avere 
 QoS in sistemi distribuiti basati su DB.
 \item \textit{DB mw}: l'obiettivo di questi mw invece è quello di migliorare/fornire un supporto per effettuare
 ricerche su db distribuiti. Si ha quindi una logica vicina al data-mining. Si vuole quindi superare l'eterogeneità 
 dei diversi DB, sfruttando sistemi standard come ODBC, per leggere sui DB.
 \item \textit{MOM}: l'obiettivo di questi mw è l'estrema indipendenza fra i vari attori ! I diversi sottoinsiemi
 infatti comunicano a scambio di messaggi, in maniera sincrona/asincrona, e fortemente disaccoppiata: si tratta di un
 sistema di comunicazione a più basso livello del C/S. Si possono realizzare messaggi tipati o meno, e risulta essere
 facile la realizzazione di multi/broadcast. 
 A livello di implementazione si può citare JMS, che venendo dopo gli altri sistemi, sviluppa un sistema basato su
 interfacce per poter definire i messaggi ben formati.
 \item \textit{DOC}: sono i mw in assoluto più diffusi. Si preoccupano di definire un'interazione molto precisa e
 regolata, astraendo le risorse ad essere oggetti. 
 Si incapsula il C/S in un universo basato sugli oggetti. Tuttavia, non vi è mai in generale una comunicazione diretta,
 per via della \textit{presenza di un broker}: questo fornisce delle interfacce sia al C che al S, e quindi un supporto
 alla mediazione fra i due attori. Questo sistema facilita l'integrazione di sistemi, e permette di realizzare
 operazioni che si possono eseguire in maniera automatica.
 Proprio perché si basa sul modello ad oggetti, i mw di questa tipologia sono molto più variabili, e possono essere
 estesi molto più facilmente dei MOM. Spesso si hanno mw di questo tipo OpenSource, in grado di creare una comunità
 molto vasta ed attiva.
 \item \textit{Addattativi e Riessivi}: un mw addattativo è un mw che varia i servizi nel tempo, a seconda della
 situazione, quindi a caldo: deve essere quindi in grado di fornire nuovi modi di lavorare.
 Il fatto che sia riflessivo indica invece che un componente del mw deve essere in grado di esporre quello che fa. Un
 sistema riflessivo è maggiormente costoso di un sistema statico, ma è un sistema che viene valutato molto
 perché permette, in maniera dinamica, di definire via real-time come il componente funzioni!
 L'obiettivo è quindi fornire un sistema per la visibilità dei livelli sottostanti e permettere di adattatare e
 sistemare in base alle esigenze.
\end{itemize}
Esistono poi diversi mw nati proprio per risolvere dei problemi specifici (mobilità, reti ad-hoc...).
\subsection{TINA-C}
TINA-C rappresenta la proposta di un mw per le TLC. Si vuole realizzare un sistema dove siano previsti più provider, 
in grado quindi di lavorare su una rete. L'idea alla base è la possibilità di definire le varie entità, i servizi
possibili e fornire quindi un sistema per definire la negoziazione per l'erogazione dei servizi, e quindi la QoS.
Il modello computazionale di TINA-C è \textit{Distributed Processing Environment}.
Ogni nodo deve presentare delle funzionalità che permettono la comunicazione nel distribuito. Questo è ovviamente il
livello di più alto livello, che si basa su livelli sottostanti che forniscono astrazioni e trasparenza. Il livello
sottostante è il \textit{Native Computer and Compunication Environment}, che ovviamente deve essere presente su tutti
i nodi, per mascherare l'hw per il mw.
Le applicazioni si possono quindi costruire sopra DPE, sfruttando delle applicazioni TINA-C già presenti! Si hanno
quindi una serie di oggetti presenti su ogni nodo. Queste applicazioni non sono localizzati, e si può trattare di
servizi da offrire, risorse ed elementi della rete. Il sistema è quindi trasparente, perché non si vede mai dove le
risorse sono realmente allocate.
In realtà, TINA-C prevede anche una visione non trasparente! Lo standard del 2000 infatti definisce che l'utente deve
esprimere le proprie preferenze, e quindi per poter sviluppare un modello complesso, si deve tener conto della
locazione: si può progettare il sistema inizialmente come non trasparente, e quindi aggiungere la trasparenza!
\subsection{I MOM}
Si tratta in assoluto dei mw più semplicirealizzabili: sono a basso costo, e i
messaggi lavorano a basso livello, garantendo un forte disaccoppiamento fra le
varie entità. Basandosi sui messaggi, si supera direttamente l'eterogeneità.
Il problema è come fornire QoS ai messaggi? I messaggi devono essere pere
manenti (non è necessaria la presenza di entrambi gli attori per realizzare la
54
comunicazione), ma soprattutto l'interconnessione è definita assolutamente in
maniera statica! Non sono quindi mw dinamici.
Ogni attore interessato presenta una propria coda locale, dove saranno depositati i messaggi: questo è un supporto
fornito quindi dal MOM, per cui si
tratta di gestire delle code orientate (o in ingresso o in uscita). Quello che realizza un MOM è quindi un'overlay
network, specificando quindi un sistema di
nomi, routing, . . .
I messaggi possono o essere P2P oppure forme di multicast. Le API che il
mw prevede sono quindi quelle per poter fare delle send e receive dei messaggi
sulle code locali!Il mw si preoccupa di realizzare l'instradamento, è un integrae
tore di nodi: spiega come i router si debbano coordinare (si possono avere diversi
intermediari, ed esistono messaggi broker appositi per gestire l'eterogeneità)!
Questi sono mw a basso costo, perché fanno da collante: non si aggiunge
molto all'applicazione, ma solo la possibilità di mandare e ricevere messaggi! Il
costo limitato facilita infatti l'integrazione di sistemi legacy!
Uno dei MOM più diffusi è MQSeries di IBM: questo realizza uno stub per
ogni client, e introduce degli agenti che non sono altro che nodi particolari che
fanno da relay. I gestori delle code sono a loro volta degli agenti, ve ne è quindi
uno per coda. Il problema è che gli agenti gestori dei canali (MCA) devono
essere gestiti in fase di configurazione, quindi sono decisi in maniera statica!
$\bullet$ Per ogni nodo si decide il numero e quali MCA
$\bullet$ E quindi si attivano le connessioni
La caratteristica di MQSeries è che, sfruttando le code, introduce QoS: in partie
colare si possono realizzare dei broker in grado di ricevere/prendere i messaggi e
di trattarli a seconda della QoS richiesta (trasformandoli, ottimizzando il routing già basato su tabelle in base al
contenuto del messaggio e quindi aggiungendo
un po' di flessibilità, . . . ): introduce quindi un minimo di logica!
Questi sistemi statici hanno la caratteristica di avere un'intrusione minima,
ma non permettono molte ottimizzazioni. . .
\subsection{I mw ad oggetti}
Sono i mw più interessanti, in grado di lavorare ad alto livello. Si realizza un
contratto fra clienti e servitori, in maniera tale da realizzare anche più impleu
mentazioni dello stesso servizio! In particolare, questi mw si basano su un bus
di interconnessione che si occupa di certe logiche di base, permettendo quindi
all'utente di pensare solo alla business logic! Un mw ad oggetti si preoccupa di
definire le interfacce degli oggetti e le interazioni possibili, realizzando anche un
sistema aperto dove integrare sistemi eterogenei.

È quindi un'estensione del C/S: un C richiede un servizio (ovvero un oggetto). L'interfaccia rappresenta il contratto
dell'oggetto, ovvero i servizi richiedibili da parte di un client. In particolare, si possono definire delle operazioni
55
richiedibili sia dagli oggetti che dai clienti per ottenere servizi!
Una caratteristica particolare ed importante dei mw ad oggetti è che pree
sentano delle soluzioni che si ripetono, e delle possibili strategie da scegliere:
abbiamo dei pattern, meccanismi che si ripetono!
La base per ogni mw ad oggetti sono:
$\bullet$ La possibilità di realizzare un'interazione remota
$\bullet$ Possibilità di comunicare in maniera asincrona
Inoltre, si parla di pattern anche per la gestione delle risorse, della QoS, e la
denizione di nuovi servizi.
\subsection{Pattern per l'interazione remota}
Idea di base: un cliente vuole riferirsi ad un oggetto remoto; per cui serve un
sistema per avere dei riferimenti remoti. Gli oggetti remoti si possono creare o
localmente da parte del server, o in maniera remota su richiesta del client. Una
volta istanziato, deve essere fornito il riferimento al client. Questa è la versione
di base, di seguito, i diversi pattern che si possono utilizzare per risolvere questo
problema:
$\bullet$ Proxy: il client riferisce localmente un'altra struttura detta proxy, che si
occupa di gestire le richieste al server remoto. Il proxy potrebbe anche
essere scritto in un altro linguaggio. Il proxy permette di accedere al server
come se fosse presente localmente.
Una sua variazione, il pattern stub, realizza invece un proxy lato server.
Questi oggetti si preoccupano di ricevere le richieste e di ridirigerle direttamente all'oggetto remoto che gestisce.
Ogni stub potrebbe gestire anche
una collezione di oggetti remoti.
Si deve cercare di limitare il numero di questi oggetti, per ridurre l'overhead nel sistema.
$\bullet$ ObjectID: questo pattern si preoccupa di definire un oggetto reale, a cui
`
può accedere un client. E quindi necessario trasferire le informazioni dal C
al S. Spesso e volentieri si abbina al proxy (il client può anche fornire l'id
al proxy, che si preoccupa di recuperare il riferimento dell'oggetto: si parla
spesso anche di nomi globali unici ), il quale potrebbe tener memorizzato
per comodità l'id. L'ObjectID deve quindi avere la caratteristica di essere
univoco.
Non è un pattern strettamente necessario, a seconda di come si vuole reale
izzare l'architettura: si potrebbe volere per esempio che l'utente non abbia
conoscenza del riferimento remoto, ma che in maniera trasparente sia il
supporto a fornire l'oggetto con i servizi richiesti dal cliente24 . L'ObjectId potrebbe essere troppo vincolante. Se
non è necessario uno stato, in
24 Questo sistema introduce però altri problemi: due richieste vicine per esempio riferiscono
lo stesso oggetto
56
generale è più conveniente questo modo di lavorare, perché è il mw che si
e u
ee
preoccupa di associare gli oggetti in maniera efficiente.
$\bullet$ Marshalling/Unmarshalling: nel concentrato in generale o si lavora per
valore o per riferimento. Nel concentrato quest'ultima opzione è quele
la usata normalmente. Tuttavia, come si fa a passare proprio l'oggetto
(necessario per l'operazione sul server, oppure un oggetto risultante nell'operazione?)? Se ne deve fare proprio una
copia, ed ecco la necessità
di avere un sistema che sia in grado di fare marshalling e unmarshalling,
cioè: si crea una copia dell'oggetto che viene opportunatamente serialize
zata, trasmessa e poi deserializzata da parte del client! In certi casi però
si potrebbe anche volere un oggetto che non sia una copia, ma proprio
l'oggetto unico presente sul server: si deve quindi trovare una maniera per
distinguire fra due diversi tipi di marshalling. In generale, si può peno
sare che la maggior parte delle volte al server si può passare un oggetto
by-value.
$\bullet$ Gestione degli errori : deve essere possibile anche trasmettere gli errori
sia da parte del client che da parte del server, e sempre a chiunque possa
risolvere il problema.
$\bullet$ Naming support: si tratta di un pattern molto utile per la gestione dei
riferimenti remoti, ovvero si riferisce un nameserver che mantiene memorizzati gli ObjectID. Si può anche aumentare la
trasparenza, facendo in
modo di riferire proxy e stub dal name server! Si presenta però il problema
di capire come il client conosca il name server!
$\bullet$ Singleton: questo pattern si preoccupa di definire che vi sia sempre e solo
`
al massimo un'istanza di un tipo di oggetto. E utile per esempio per
la sopravvivvenza di questo al di fuori della durata dell'applicazione. Un
esempio di singleton per esempio può essere il servizio di nomi: deve essere
sempre presente, e possibilmente unico (o magari gerarchizzato in maniera
`
intelligente). E usato sicuramente per configurare certi oggetti complessi
una volta sola.
$\bullet$ Server Application: Come realizzare il deployment nel sistema? In che
ordine attivare i servizi, e i vari servitori (sistema di nomi, come e quando
istanziare l'oggetto remoto, . . . ). Devono essere quindi presenti diverse
strategie d'attivazione, magari denibili in maniera opportuna dai client!
$\bullet$ Holder : questo è un pattern necessario per risolvere certi problemi d'eteroe
geneità. Si preoccupa infatti di incapsulare in maniera opportuna gli
oggetti per presentarli a certi sistemi in maniera che possano trattarli
mediante le semantiche da loro definite. Un esempio riguarda per esempio linguaggi che permettono parametri di in/out e
quelli che non lo
permettono. Si hanno quindi come possibili operazioni read/write.
57
\subsection{Pattern per la comunicazione}
Di base, i mw ad oggetti tendono ad introdurre come primo modello di comunicazione l'interazione sincrona bloccante.
Tuttavia, questa comunicazione è
alquanto pesante, perché lega in maniera pesante il client al server e viceversa.
Per questo vi sono dei pattern per introdurre altri modelli.
Per ottenere una comunicazione asincrona, si possono usare:
$\bullet$ Il Fire and Forget: il client richiama l'operazione, e quindi rinuncia ad
avere qualunque informazione sul successo dell'operazione. Si ha quindi
un'attesa minimale, per cui il client ottiene immediatamente il controllo
appena inviata la richiesta per poter eseguire l'operazione. L'idea è quella
di usare un proxy (anche un thread quindi) dal lato del client che si preoccupi di gestire il controllo dell'operazione
remota. Non è garantito però
che l'operazione non sia bloccante: il proxy in generale serve le richieste
usando una coda da cui servirsi, e se la coda fosse piena il client dovrebbe
attendere. Non è presente in tutti i mw ad oggetti.
$\bullet$ Catch and return: il client attende più a lungo rispetto al caso precedente,
ma in questo modello deve attendere che sia il server stub a generare un
processo per risolvere la richiesta, e che quindi faccia return. Dipende
quindi anche dal tempo di comunicazione dei nodi! Questo modello è
spesso presente, perché permette di realizzare un'operazione asincrona
più garantita, ovvero fornisce una maggiore sicurezza sulla consegna della
richiesta!
Invece, per realizzare una comunicazione sincrona non bloccante:
$\bullet$ Poll Object: il client non resta in attesa ma vuole comunque il risultato.
Si fa allora attendere un oggetto al suo posto, che viene interrogato di
tanto in tanto dal client (che è sbloccato, e quindi può proseguire). Una
volta che il risultato è disponibile sull'oggetto poll, il client si preoccupa
di recuperarlo.
In generale, un oggetto poll è un oggetto semplice ritagliato su quello
specifico risultato, e quindi non è generalizzato. Il mw si preoccupa di
crearlo in maniera automatica. Come si potrebbe però gestire il risultato
per più clienti (utilizzo della trasparenza, servizi di multicast?) oppure
più interazioni (tanti poll object)?
$\bullet$ Call-back Object: è comunque presente un intermediario, ma si può ine
serire logica in questo oggetto! Il client infatti può specificarlo, e una
volta che ha ottenuto il risultato è l'oggetto stesso ad avvertire il client,
fornendogli il risultato! Questo sistema è sicuramente più complesso e non
gestibile direttamente in maniera automatica da un mw, però fornisce un
disaccoppiamento maggiore rispetto al poll object! Si può infatti inserire
un qualunque comportamento in questo oggetto.
Questi ultimi due modelli son presenti in CORBA, .NET e diversi altri mw.
58
\subsection{Pattern per la gestione delle risorse e dei servizi}
Spesso questi pattern rappresentano politiche possibili per il deployment e o la
configurazione dei vari servizi. I mw possono prevederne più di uno, a seconda
delle esigenze dell'utenza.
$\bullet$ Il pattern più semplice è quello delle istanze preconfigurate: viene deciso
il deployment presso il server in maniera statica, primache il client possa
`
eseguire delle richieste. E una politica rigida rispetto ad altre, e si deve
considerare il fatto che troppe istanze potrebbero ingolfare il sistema. Si
può gestire uno stato? Tutti i client devono essere trattati in maniera
uguale, quindi verrebbe da dire di no. . .
$\bullet$ Attivazione On Demand : esattamente l'opposto, i servitori son dotati di
stato, e si possono realizzare operazioni diverse a seconda del tipo di client
che si collega. I servitori son creati by-need, e quindi solo quando sono
richiesti dal client. Quindi, se una tipologia di servizio non è richiesta
spesso, il suo servitore sarà attivo poco spesso, consumando poche risorse:
si ha quindi un costo limitato! Questa è la politica di default di quasi tutti
i mw, visto il suo costo.
Si può anche decidere di introdurre un tempo di vita per limitare ulterio
ormente il costo, per cui un servitore non richiesto per un tot di tempo
viene deallocato.
Come gestire però il problema del riferimento remoto? Se per esempio
un client ha conoscenza di un riferimento remoto di un oggetto, per cui
volesse riferirlo direttamente senza utilizzare la procedura d'attivazione,
ma questo è stato nel frattempo deallocato? Si avrà un errore, per cui si
dovrà gestire.
$\bullet$ Attivazione a singola richiesta: limite estremo, si ha che l'oggetto è si
creato al presentarsi di una richiesta, ma anche terminato quando questa è stata espletata! È quindi un sistema molto
reattivo, che però ha ancora problemi nella rappresentazione dello stato (gli oggetti non sono persistenti!). Questo
modello è quindi utilizzato solo in situazioni in cui lo stato non sia necessario. Per limitare l'overhead e il consumo
delle risorse, è necessario un controllo sul numero d'istanze attivate.
$\bullet$ Pool di istanze sempre pronte: si tratta sempre di creare al deployment
(e quindi in maniera statica) un certo numero di istanze disponibili per
il client, prima che questo possa fare richiesta. Questo modello quindi
non presenta nessun costo d'attivazione e disattivazione, ma necessita che
lo stato sia memorizzato sul client (infatti, sfruttando un meccanismo di
trasparenza, un client potrebbe non riutilizzare la stessa istanza già usaa
ta!). Vi sono però problemi di dimensionamento di cui tener conto (se son
troppe istanze rispetto al traffico, si consumano inutilmente le risorse, se
invece son poche o si estende il pool, oppure si è necessaria una coda dove
memorizzare le richieste). Si potrebbe ottimizzare per esempio facendo
59
in modo che gni istanza possa gestire più di una richiesta, e vericando
(monitoring) il numero di istanze contemporanee per ottimizzare.

$\bullet$ Attivazione dal client: E compito invece del client attivare l'istanza, e

diventa lui il responsabile e gestore della risorsa remota. E una logica
spesso scelta, che garantisce al client di utilizzare un'entità a lui riservata.
Si ha però un accoppiamento forte fra C e sessione di lavoro.
Esistono poi pattern per gestire la durata della vita degli oggetti, come il passivation:se un C non accede per un
determinato tempo ad una sua risorsa, il
server potrebbe decidere di farne lo store da qualche parte, e liberarne le risorse
per altri oggetti. Alla richiesta dell'oggetto, il server si preoccuperò di riattia
varlo, ricaricando lo stato salvato. Questo pattern è molto importante per la
scalabilità del sistema.
Un pattern simile è il lease, per cui però il servitore decide di distruggere le
istanze non usate. Perché resti attivo un oggetto, il client deve presentare entro
il tempo di lease la richiesta di voler ancora adoperare l'oggetto. Si può quindi
realizzare usando il tempo di passivation e il tempo di presentazione del lease,
per far scegliere al server quale politica adottare!
Il pattern Factory è un pattern di supporto alla creazione di oggetti: si trate
ta di un attivatore delle classi, e si può pensare di realizzarne uno per nodo,
in grado di creare tutti gli oggetti considerati necessari. Sfruttando il factory,
si possono realizzare politiche nascoste per ottimizzare quindi il deployment (a
tutto pensa lui!).
Spesso, il tempo di vita di un oggetto è un qualcosa di molto complesso. Vi
sono quindi dei meccanismi comuni nei mw per valutarne il tempo d'esistenza
(sfruttando passivation, lease, reference counting, . . . ).
\subsection{I servizi addizionali}
Si tratta di servizi che possono aiutare l'utente ad esprimere determinate operazioni. I servizi infatti possono
dipendere dal contesto utilizzato, la sessione, o
da una serie di eventi che si sono venuti a verificare.
In particolare, l'Invocation Context è molto utile: in generale, infatti, i mw
vengono sviluppati in maniera tale che l'utente non sia costretto a specificare
nelle sue operazioni parametri di supporto, ma solo quelli necessari per la business logic. Però può capitare che in
certi casi questi parametri siano proprio
necessari per l'operazione (tipo per realizzare delle transazioni sicure): questo
pattern si preoccupa di recuperare le informazioni aggiuntive, che formano il
contesto, e vengono aggiunte alla richiesta mediante un proxy. Si va quindi
oltre il C/S primitivo, introducendo una separazione dei compiti (client prepara
la richiesta, proxy aggiunge informazioni di contesto necessarie).
60
La sessione è un altro pattern per poter fornire un supporto al servitore:
si utilizza per mantenere la specifica dell'oggetto remoto, permettendo così di
\i{}
creare un thin client.
Un altro pattern inne è il call-chain interception: vi sono diversi gestori
di supporto, i quali possono essere inseriti prima dell'invocazione (quindi, a
differenza dell'invocation context, sono dal lato del server), per poter eseguire
dei compiti specifici (per es: in base al tipo della richiesta, decidono il formato
dei dati per la risposta). Questi intercettori possono anche bloccare l'invoke no
a quando non hanno terminato il loro compito, creando appunto una catena di
responsabilità. Si possono anche combinare (caso tipico: encrypt/decrypt di
messaggi, introducendo quindi anche catene sul client!).
\subsection{Servizi per la QoS}
Tutti i mw dispongono di servizi per fornire QoS, tranne i MOM. Anche qui, si
possono riscontrare pattern che si ripetono:
$\bullet$ Broker : si tratta di un gestore unicato per le connessioni. Viene quindi
utilizzato per impedire che tutti i server utilizzino le risorse inutilmente,
`
per esempio. E quindi un front end, in grado di ricevere le richieste dal
client e attivare (mediante i pattern descritti prima) i server necessari.
$\bullet$ Life cycle manager : si tratta di un sistema per poter gestire la vita degli
oggetti ad un livello superiore, applicativo proprio per la QoS (esempio:
gestione dei nodi, per privilegiare certe entità rispetto ad altre, passivando
server meno prioritari!) Si hanno quindi politiche denibili differenziate!
$\bullet$ Custom marshaller : è un sistema per fornire sistemi differenziati per la
presentazione dei dati (XML o formato binario: leggibilità o efficienza
. . . ).
$\bullet$ Sistema a plug-in: si tratta della possibilità di estendere il mw, introa
ducendo dei gestori per azioni particolari di determinati protocolli (per
esempio, per eseguire certi compiti prima dell'invoke finale).25
$\bullet$ Il mw può anche gestire insiemi/gruppi di oggetti, fornendo quindi un
supporto alla replicazione (gruppi diversi, QoS diversa).
$\bullet$ Presenza di pseudo-oggetti : non sono oggetti veri e propri, ma entità speca
icate dal mw, quindi oggetti accedibili normalmente ma che non hanno
interesse da un punto di vista applicativo (un esempio di pseudo-object
potrebbe essere il sistema di nomi!).
25 Possono sembrare simili agli interceptor, ma è dierente il ruolo: questi son presenti per
la singola invocazione del singolo oggetto, mentre un plugin è un componente per la parte di
supporto
61